\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\begin{abstract}
    \noindent 
    % Purpose
    Parans Solar Lighting, a company based in Göteborg, have developed a solar panel used to bring sunlight indoors, by focusing light into optical fibres. A photosensor is used to adjust the panel's direction, in order to maximize its intake of light, and the necessary calibration of the photosensor was previously performed manually.
    % Scope
    This degree project report describes the development of an automatic procedure for the calibration of the photosensor, and focuses on two main problems. The first problem was the development of an algorithm that performs the calibration, using values of measured luminosity, and the second problem was to find a communication solution to transfer these values from the illuminated room to the panel.
    % Result
    The project resulted in a calibration software application and two suggestions of solutions regarding the communication, where the solar panels fibre cables are used as communication medium. \medskip

    \noindent \textbf{Keywords:} calibration, serial communication, optical communication, \newline fibre optics, microcontroller, indoors lighting, Parans, light sensor
\end{abstract}

\renewcommand{\abstractname}{Sammandrag}
\begin{abstract}
    \noindent
    % Purpose
    Företaget Parans Solar Lighting har utvecklat en solpanel som leder solljus genom optisk fiber för att användas till inomhusbelysning. Solpanelen använder en fotosensor för att maximera ljusintaget genom att justera dess riktning och en kalibrering av fotosensorn är nödvändig, vilket tidigare har utförts manuellt.
    % Scope
    Rapporten beskriver framtagandet av en automatisk kalibrering av solpanelens fotosensor och fokuserar på två huvudområden. Det första området är en kalibreringsalgoritm som använder värden av uppmätt ljusstyrka och det andra området är en lösning för kommunikation mellan solpanelen och det upplysta rummet, i syfte att förmedla dessa värden.
    % Result
    Resultaten av projektet var en mjukvarulösning som kalibrerar panelen och två förslag på lösningar gällande kommunikationen, där det rekommenderades att använda panelens egna fiberkablar som överföringsmedium. \medskip

    \noindent \textbf{Nyckelord:} kalibrering, seriell kommunikation, optisk kommunikation, \newline fiberoptik, mikrokontroller, belysning, Parans, ljussensor
\end{abstract}

\newpage
\subsection*{Förord} % (fold)
\label{sub:f_rord}
    Detta examensarbete skrevs inom ramen för kursen LMTX38, Examensarbete vid Data- och informationsteknik vårterminen 2015 på Chalmers tekniska högskola. \bigskip

    Författarna vill rikta ett stort tack till Parans Solar Lighting AB för tillhandahållande av utrustning, arbetsytor och stöd under projektets gång. Ett särskilt tack riktas till vår handledare från Parans, Karl Nilsson, för förslag till examensarbetets problemområden och avsatt tid för handledning. Vi riktar även ett tack till Simon Larsson hos Parans för diskussioner om idéer och stöd under utvecklingsarbetet. Vidare vill vi tacka handledare Lennart Hansson vid Chalmers för hans stöd under rapportens framställning och förslag om att driva arbetet framåt. Ett tack skickas också till Sakib Sistek vid Chalmers för hans förmedling av kontakten till Parans och för hans hjälp vid förberedelsen till detta examensarbete. Avslutningsvis vill vi tacka familj och vänner för visat stöd under arbetets gång.

% subsection f_rord (end)

\newpage

\subsection*{Beteckningar} % (fold)
\label{sub:beteckningar}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}rX}
        8N1 & Parameterinställning för seriell kommunikation \\
        C & Programmeringsspråk \\
        I/O & Input/Output \\
        I²C & Standard för synkron seriell datakommunikation \\
        lm & lumen, SI-enhet för ljusflöde \\
        lux & SI-enhet för belysning, 1 lux = 1 $\sfrac{\text{lm}}{\text{m}^2}$ \\
        UART & Universal Asynchronous Receiver/Transmitter, \newline gränssnitt för seriell kommunikation
        
    \end{tabularx}
% subsection beteckningar (end)